+++
title = "Приказ Верховного Главнокомандующего от 20 октября 1944г."
date = 1944-10-20
categories = [
    "Левитан"
]
+++
Выступающий: Ю. Левитан

Событие: Приказ о награждении после победы в Белграде

<figure>
    <figcaption>Cообщение о приказе (mp3):</figcaption>
    <audio
        controls
        src="/ww2-radio/assets/20-october-1944.mp3">
            <a href="/ww2-radio/assets/20-october-1944.mp3">
                Download audio
            </a>
    </audio>
</figure>

## Текст

ПРИКАЗ

ВЕРХОВНОГО ГЛАВНОКОМАНДУЮЩЕГО

 

Маршалу Советского Союза Толбухину

 

Войска 3-го Украинского фронта совместно с войсками Народно-освободительной армии Югославии в результате упорных боев завершили уничтожение немецкого гарнизона в городе Белград и сегодня, 20 октября, освободили столицу союзной нам Югославии от немецких захватчиков.

В боях за освобождение Белграда отличились войска генерал-лейтенанта Гагена, генерал-майора Шкодуновича, генерал-майора Акименко, генерал-майора Кравцова, генерал-майора Лазарева, генерал-майора Козака, генерал-майора Миляева, полковника Мухамедьярова, полковника Сагитова, полковника Салычева, полковника Кулижского, полковника Сидоренко, полковника Сычева, полковника Балдынова; югославские войска генерал-лейтенанта Пеко Дапчевича, генерал-лейтенанта Данило Лекича, полковника Джоко Йованича, подполковника Милоша Шелеговича, полковника Раде Милоевича, полковника Васо Йовановича, полковника Родослава Йовича, полковника Марко Перичина; артиллеристы генерал-полковника артиллерии Неделина, генерал-лейтенанта артиллерии Вознюка, генерал-майора артиллерии Брейдо, полковника Данынина, полковника Гладкова, [подполковника] Быковского, полковника Соловьева, подполковника Нечаева, подполковника Смолькина, подполковника Махлина, [полковника] Леонова, майора Селезнева, майора Низкова, майора Родионова, майора Леонова, майора Харина, подполковника Дамаева; танкисты генерал-лейтенанта танковых войск Сухоручкина, генерал-лейтенанта танковых войск Жданова, полковника Сергиенко, полковника Никитина, [подполковника] Андрианова, полковника Завьялова, полковника Жукова, подполковника Дворкина, майора Шевкина, майора Катилова; летчики генерал-полковника авиации Судец, генерал-лейтенанта авиации Толстикова, генерал-майора [c.254] авиации Витрука, полковника Смирнова, подполковника Шатилина, полковника Иванова; корабли и части Дунайской военной флотилии вице-адмирала Горшкова, капитана 2 ранга Державина, капитан-лейтенанта Барботько, старшего лейтенанта Бутвина, подполковника Яблонского; саперы генерал-полковника инженерных войск Котляра, полковника Загребина, полковника Ильченко, полковника Бабурина, подполковника Гончара, инженер-майора Зайцева, майора Ковалева, майора Землянухина; связисты генерал-лейтенанта войск связи Королева, полковника Старолетова, подполковника Кобы.

В ознаменование одержанной победы соединения и части, наиболее отличившиеся в боях за освобождение Белграда, представить к присвоению наименования “Белградских” и к награждению орденами.

Сегодня, 20 октября, в 22 часа столица нашей Родины Москва от имени Родины салютует доблестным войскам 3-го Украинского фронта и Народно-освободительной армии Югославии, освободившим столицу Югославии Белград, двадцатью четырьмя артиллерийскими залпами из трехсот двадцати четырех орудий.

За отличные боевые действия объявляю благодарность руководимым Вами войскам, участвовавшим в боях за освобождение Белграда.

Вечная слава героям, павшим в боях за свободу и независимость нашей Родины и братской Югославии!

Смерть немецким захватчикам!

 

Верховный Главнокомандующий

Маршал Советского Союза И. СТАЛИН

 

20 октября 1944 года [№ 200] 

## Источники 
Аудио
- http://sovmusic.ru/download.php?fname=levita11

Текст
- Приказы Верховного Главнокомандующего в период Великой Отечественной войны Советского Союза: Сборник. – М.: Воениздат, 1975. С. 254–255. (Онлайн доступ - https://c21ch.newcastle.edu.au/stalin/orders/chapt200.htm)
